\documentclass[hyperref={xetex}]{beamer}
\title{Wissenschaftliches Programmieren mit Matlab/Python}
\subtitle{Einheit 7 - Grafik-Handle, Validierung, GUI}
\input{../slide_header}
\begin{document}
\titlepage

%
%figure von ehemals einheit6 rausscueh!
%

\section{Matlab: Grafik-Handle}
\begin{frame}[fragile]\frametitle{Grafik-Objekte}
(engl. \mcode{properties}). 
\begin{itemize}
\item Die Eigenschaften  der Objekte sind  in  sogenannten
{\it handles} gespeichert. Sie liegen dort als \mcode{double}
(Gleitkommazahl) vor.
\item Mit Hilfe dieser Handle können die Eigenschaften 
existierender Grafik-Objekte geändert werden.    
\end{itemize}
\end{frame}
%
% Slide
%
\begin{frame}[fragile]\frametitle{Hierachische Struktur von Grafik-Objekten}
\begin{tabular}{lp{3cm}p{7cm}}
Level 1 & Root & Wurzel-Objekt. Gesamter Darstellungsbereich. Es wird automatisch erzeugt und es gibt nur eins.\\

Level 2 & Figure & Grafik-Fenster. \\

Level 3 & Axes, Uicontrol, Uimenu, Uicontextmenu & Benutzerdefinierte Grafik-Interfaces. 
Die Axes Objekte definieren eine Region im Grafikfenster und ordnen ihre Kinder in
dieser Region an.\\

Level 4 & Image, Line, Text, Surface,... & Die eigentlichen Grafiken. Sie sind Kinder der Axes Objekte.\\
\end{tabular}
\end{frame}
% 
% Slide
%
\begin{frame}[fragile]\frametitle{Umgang mit dem Grafik-Handle}
\begin{itemize}
\item Konstruktion einer Grafik
\begin{matlabin}
x = 0:0.2:2*pi;
plot(x,sin(x))
\end{matlabin}
\item Abfragen und Bedeutung der Handles aller Objekte\\
\begin{columns}[t]
\column{0.38\textwidth}
\begin{matlabin}
h = findobj
\end{matlabin}
\begin{matlab}
h =
         0
    1.0000
  100.0015
    3.0016
\end{matlab}
\column{0.38\textwidth}
\begin{matlabin}
get(h,'type')
\end{matlabin}
\begin{matlab}
ans = 
    'root'
    'figure'
    'axes'
    'line'
\end{matlab} 
\end{columns}
\end{itemize}
\end{frame}
% 
% Slide
%
\begin{frame}[fragile]\frametitle{Umgang mit dem Grafik-Handle }
\begin{itemize}
\item Momentane Einstellung des 'Axes'-Objekts
\begin{matlabin}
set(h(3))
\end{matlabin}
\begin{matlab}
        ActivePositionProperty: [position | {outerposition}]
        ALim
        ALimMode: [ {auto} | manual ]
        AmbientLightColor
               ... 
\end{matlab}
\item Eigenschaften des 'Line'-Objekts
\begin{matlabin}
get(h(4))
\end{matlabin}
\begin{matlab}
        DisplayName: {}
        Color: {}
        LineStyle: {5x1 cell}
        LineWidth: {}
               ... 
\end{matlab}
\end{itemize}
\end{frame}
% 
% Slide
%
\begin{frame}[fragile]\frametitle{Umgang mit dem Grafik-Handle }
\begin{itemize}
\item \"Andern des Markers:
\begin{matlabin}
set(h(4),'Marker','s','MarkerSize',4)
\end{matlabin}
\item \"Andern der Einheiten auf der x-Achse
\begin{matlabin}
set(h(3),'XTick',[0 pi/2 pi 2*pi])
set(h(3),'XtickLabel','0|pi/2|pi|2pi')
\end{matlabin}
\item \mcode{gca}, \mcode{gcf} und \mcode{gco} sind die Handle f\"ur die
  aktuelle {\it Axes}, die aktuelle {\it Figure} und das aktuelle {\it
  Objekt} des 4. Levels.
\begin{columns}[t]
\column{0.5\textwidth}
\begin{matlabin}
set(gcf,'Name','Tolle Abb.')
set(gca,'Fontsize',15) 
\end{matlabin}
\column{0.4\textwidth}
\begin{matlabin}
l = legend('sin(x)');
set(l,'FontSize',20); 
\end{matlabin}
\end{columns}
\end{itemize}
\end{frame}
%
% Slide
%
\begin{frame}[fragile]\frametitle{Hierachie}
\begin{itemize}
\item Informationen zu den zugeordneten Kindern
\begin{matlabin}
a = get(l,'Children'), get(a,'type')
\end{matlabin}
\item Information zu den Eltern
\begin{matlabin}
d = get(l,'Parent'), get(d,'type')
\end{matlabin}
\item \"Andern der Kindeigenschaften
\begin{matlabin}
set(a(3),'Color',[1 0 0])
\end{matlabin}
\item Finden von Objekten mit bestimmten Eigenschaften: 
\begin{matlabin}
findobj(Eigenschaft, Spezifikation)
\end{matlabin}
\end{itemize}
\end{frame}
%
% Slide
%
\begin{frame}[fragile]\frametitle{Beispiel}
\matinput{current_figure.m}
\end{frame}
%
% Slide
%
\begin{frame}[fragile]\frametitle{Defaulteinstellungen}
\begin{itemize}
\item Ansehen der Defaultwerte
\begin{matlabin}
a = get(0,'Factory')
\end{matlabin}
\item \"Andern der Defaultwerte
\begin{matlabin}
set(0,'DefaultLineLineWidth',3)
set(0,'DefaultAxesFontSize',20)
\end{matlabin}
\item Einstellungen gelten immer auch f\"ur alle Kinder und Kindes-Kinder.
\item L\"oschen der selbstgesetzten Defaulteinstellung
\begin{matlabin}
set(0,'DefaultAxesFontSize','remove')
\end{matlabin}
\item Die Defaulteinstellungen k\"onnen in der Datei \verb!~/.matlab/startup.m!  (Linux/Unix)
   bzw. \verb!matlabroot\toolbox\local! (Windows) abgelegt werden.
\end{itemize} 
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]\frametitle{Ein Beispiel}
\matinput{figure_example.m}
\end{frame}

\input{gui.tex}

\section{Python: GUI}

\begin{frame}[fragile]{Verschiedene Ansätze}
\begin{itemize}
  \item \alert{(Enthought) Traits (Widgets: wx)}
  \item wxPython (Widgets: wx)
  \item PyQT (Widgets: QT)
  \item tKinter (Widgets: Tk)
\end{itemize}
Reihenfolge subjektiv nach Präferenz und den Wünschen eines Wissenschaftlers.

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Traits}
Zusatz-Eigenschaften zu Python-Objekten:
\begin{itemize}
  \item Initialisierung
  \item Validierung
  \item \alert{Visualisierung}
  \item Benachrichtigung
  \item Dokumentation
\end{itemize}

Vorteile:
\begin{itemize}
  \item Datenorientiert
  \item einfache Möglichkeit Daten zu visualisieren
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{GUI-Beispiel}

Wir bauen eine ähnliche GUI wie das Matlab-Beispiel. 
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{./figures/traitsui_sc.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Erzeugung}
Imports und Klassendefinition (Kochbuch)
  \begin{pyin}
from traits.api import HasTraits, Range, Enum
class Visualization(HasTraits):
\end{pyin}

Nötige Variablen mittels Traits erzeugen:
\begin{pyin}
time = Range(1, 30, 1) # Range-slider
vt = Enum ('Surf','Mesh','Contour') #Enumeration
  \end{pyin}

Auswahl Basis-Typen\\
\begin{tabular}[c]{lll}
  \textbf{Trait} & \textbf{Python Type} & \textbf{Default} \\\hline
  Bool & Boolean & False \\
  Complex & Complex number & 0+0j\\
  Float & Floating point number & 0.0 \\
  Int & Plain integer & 0\\
  Str & String &  ''\\
\end{tabular}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Auswahl erweiterte Typen}
  \begin{tabular}[c]{ll}
    \textbf{Name} & \textbf{type} \\\hline
    Array &  Array of values\\
    Button & Button of some form and style \\
    Dict & Dictionary ()\\
    Enum & Enum of values\\
    Instance & Klassen-Instanz (Kochbuch :-) )\\
    Range & Von-bis in einem Slider
  \end{tabular}
\\\smallskip
  {\tiny (komplette Liste und weitere Erklärung:\\ 
  \url{http://docs.enthought.com/traits/traits_user_manual/defining.html#other-predefined-traits})}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Grafische Repräsentation - TraitsUI}
Traits UI und Mayavi einbinden (Kochbuch)
  \begin{pyin}
from traitsui.api import View, Item, Group
from tvtk.pyface.scene_editor import SceneEditor
from mayavi.tools.mlab_scene_model import MlabSceneModel
from mayavi.core.ui.mayavi_scene import MayaviScene
\end{pyin}
\alert{View} erzeugen; simple Anordnungen nutzen (Item + Gruppe)
\begin{pyin}
scene = Instance(MlabSceneModel, ()) # Kochbuch
view = View(Item('scene', editor=SceneEditor(scene_class=MayaviScene), height=250, width=300, show_label=False), #first Item
            Group( #second Item
                  'time','vt'
                  orientation='horizontal',layout='normal'),
            kind='live', title='simple GUI'
            )    
  \end{pyin}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Views}
  \alert{View} ist eine Ansicht der Traits. Es enthält
  \begin{itemize}
    \item \alert{Items}
    \item \alert{Groups} (Gruppen von Items) 
  \end{itemize}
  \begin{pyin}
View (<itemORgroup>[, <itemORgroup>, <settings>])
  \end{pyin}

  \isage{settings}
  \begin{itemize}
  \item \isage{height}: Höhe des Fensters\\
  \item \isage{width}: Breite des Fensters\\
  \item \isage{title}: Titel des Fensters\\
  \item \isage{kind}: Art des Fensters
    \begin{itemize}
      \item \isage{'live'} : normales Fenster
      \item \isage{'wizard'}: Wizard; updated erst bei 'Finish'
      \item \isage{'panel'}: Einbettung in andere Fenster
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{View: Items}
Ein Item stellt ein Trait dar und wird daher direkt mit diesem assoziiert:
  \begin{pyin}
Item (<traitname>[, <settings>])
  \end{pyin}

  \isage{settings}\\
\begin{itemize}
  \item \isage{height}: Höhe des Widgets\\
  \item \isage{width}: Breite des Widgets\\
  \item \isage{padding}: Extraplatz um das Widget herum\\
  \item \isage{tooltip}: generiert einen Tooltip\\
  \item \isage{show\_label}: Anzeige eines Labels
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{View: Groups}
  Eine Group ist eine visuelle oder logische Einheit. Es kann selbst wieder Items und Groups enthalten.
  \begin{pyin}
Group(<item>[,<item>,<settings>])    
  \end{pyin}
\isage{settings}\\
\begin{itemize}
  \item \isage{orientation}: Orientierung der Unterelemente\\
  \item \isage{layout}:  Art der Gruppierung
\begin{itemize}
  \item \isage{'normal'}: Hintereinanderdarstellung.\\
  \item \isage{'flow'}: Hintereinander, aber kann wrappen.\\
  \item \isage{'split'}: Split-Balken zwischen den Elementen.\\
  \item \isage{'tabbed'}: Elemente in Tabs aufgeteilt.
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Callbacks}
Initialisierung der Daten und  der Klasse.
Initiale Grafik wird in der letzten Zeile erzeugt.  
  \begin{pyin}
   x,y,t = np.mgrid[-1:1:(2.0/50),-1:1:(2.0/50),1:31] 
   Z = cos(pi*t**0.5*exp(-x**2-y**2))
   def __init__(self):
        HasTraits.__init__(self)
        self.plot = self.scene.mlab.surf(self.x[:,:,0],self.y[:,:,0],self.Z[:,:,0])    
  \end{pyin}

Änderung des Kamera-viewpoints, beim ersten Aktivieren (z.T. Kochbuch)
\begin{pyin}
   @on_trait_change('scene.activated')
   def create_plot(self):
        self.scene.mlab.view(45,210)
\end{pyin}
Mit \isage{@on_trait_change('variable')} wird eine Funktion dann ausgeführt, wenn die angegebene Variable sich geändert hat.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Callbacks II}
% oder _time_changed () callback schreiben
Funktion zum Plot-update, wenn sich eine der Variablen ändert (z.T. Kochbuch)
\begin{pyin}
    @on_trait_change('time,vt')
    def update_plot(self):
        self.plot.remove() # remove last image
        if self.vt == 'Surf':
            self.plot = self.scene.mlab.surf(self.x[:,:,0],self.y[:,:,0],self.Z[:,:,self.time-1])
        elif self.vt == 'Mesh':
            self.plot = self.scene.mlab.surf(self.x[:,:,0],self.y[:,:,0],self.Z[:,:,self.time-1],representation='wireframe')
        elif self.vt == 'Contour':
            self.plot = self.scene.mlab.contour_surf(self.x[:,:,0],self.y[:,:,0],self.Z[:,:,self.time-1],contours=15)
        else:
            print "Plot-Auswahl fehlgeschlagen"  
\end{pyin}
\end{frame}

%\begin{frame}[fragile]\frametitle{plot-toolkit chaco}
%\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{plot-toolkit chaco}
 xy
  \begin{pyin}

from chaco.api import ArrayPlotData, Plot
from enable.component_editor import ComponentEditor

plot = Instance(Plot)

plotdata = ArrayPlotData(x=x1,y=y1)
        plot = Plot(plotdata)
        plot.plot(("x","y"), type = "line", color = "blue")
        self.plot = plot
\end{pyin}

\end{frame}
%\begin{frame}[fragile]\frametitle{plot-toolkit chaco}

%\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Literature}
 \begin{thebibliography}{10}
      \small
    \bibitem{1} \alert{NumPy, SciPy} SciPy developers (\url{http://scipy.org/}),
    \bibitem{2} Writing a graphical for scientific programming using TraitsUI (\url{http://code.enthought.com/projects/traits/docs/html/tutorials/traits_ui_scientific_app.html})\\
    \bibitem{3} Building applications using mayavi (\url{http://docs.enthought.com/mayavi/mayavi/building_applications.html})\\
    \bibitem{4} Traits user manual (\url{http://docs.enthought.com/traits/traits_user_manual/index.html})\\
    \bibitem{5} Traits API reference  (\url{http://code.enthought.com/projects/files/ets_api/enthought.html})\\
    \bibitem{6} Traits: building interactive dialogs (\url{http://scipy-lectures.github.io/packages/traits/index.html})
  \end{thebibliography}
  

\end{frame}


\section{Validierung}

\begin{frame}{Motivation}
  \begin{block}{Validierung (und Auswertung)}
\begin{itemize}
  \item Validierung von entscheidender Bedeutung für die Numerik
  \item Als Werkzeug dient als wichtiger Teil die Visualisierung 
\end{itemize}
  \end{block}
  \begin{block}{Visualisierung (und Auswertung)}
    \begin{itemize}
  \item Nutze die Intuition und alle Sinne!
      \item Verbindung zur realen Welt
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Validierung}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Strategien}
  \begin{itemize}
    \item Aufteilung des Problems in möglichst kleine einzelne Module (Funktionen/Klassen) 
    \item Analytische Lösungen numerisch verifizieren
    \item Initial möglichst anschauliche/einfache Probleme berechnen
    \item Benchmarks nutzen: klar definierte Referenzprobleme nutzen
    \item Konsistents-Tests (z.B.):
      \begin{itemize}
        \item  Lösung einer Gleichung Rückwärts nutzen. 
        \item Grössen, Strukturen, Orientierungen und Formate von allen Daten/Matrize/Vektoren prüfen.
        \item Raumzugehörigkeiten prüfen (Falls möglich).
      \end{itemize}
    \item Kondition von Matrizen beachten (Vorkonditionierung, Vermeidung)
    \item Laufzeit-Ausgaben
    \item Dokumentation
    \item Visualisierung nutzen (Intuition!)
  \end{itemize}
\end{frame}


\end{document}
